今日香港，明日台灣？（一）

風中追風

最近香港局勢有所緩和，陰謀論一點去想，應與台灣大選日子愈來愈近有點關係。「一國兩制」的設計與製造，本來就是想做個樣版給台灣看，香港愈亂，台灣的「芒果乾」就愈暢銷，蔡總統的民望就愈高。當初香港特首一個送中條例的錯誤決定，蝴蝶效應下逆轉台灣選舉局勢，破壞了中共多年來在台灣的滲透佈局，在中共眼中，林鄭是死一萬次也補償不了。只是事以至此，為大局著想也只能繼續支持下去。
韓國瑜與國民黨親中與潛在支持兩岸統一的傾向，其實很明顯，大家都是知道的。他的那一大批「韓粉」，不計被收買或已染紅的，大部份人是覺得只要經濟上得去，政治不去理，則親中不親中，甚至統一不統一根本沒關係。兩岸議題是假議題，都是被民進黨拿來炒作的，能否「發大財」才是真的。他們認為對中國開放市場，是發財最直接的方法。今天我們就聊一聊這個話題。

我曾在FB出過一篇文，簡介過我的背景，在此重復一下：我在大陸出生，整個小學階段都在大陸讀書，直至初中時移居香港。我媽是印尼華僑大族，年輕時受蠱惑回大陸讀大學以期建設新中國，後來嫁給一個共產黨，就是我老爸。我老爸的大部份親戚都在大陸，在一段長時期裏，我經常出入大陸，與大陸保持緊密聯繫。我媽的親戚就遍佈全世界（我媽排行好像是第十七），印尼、澳門、加拿大、美國、台灣、甚至毛里裘斯等都有我媽的兄弟姊妹的家庭散佈。值得一提的是，我媽其中一位姐姐（即我的姨媽）一家就住在台中，她小時候回國，抗戰時參軍，然後嫁給國民黨的一位軍官（就是我姨丈，官至國軍少將），內戰後隨部隊遷到台灣。可以說，由於家庭背景的關係，我對於對岸執政黨的特性，自信比一般只會從數字上分析局勢的香港人、或很少踏足大陸的台灣人更為清楚。
相信絕大部份台灣人，包括現在的韓粉，都不願意放棄現在台灣的民主選舉制度、自由風氣與獨立性，要他們同意統一後回歸一國一制，是沒甚麼可能的事。所以當年中共設計出「一國兩制」給香港，一方面要維持香港的獨特窗口性令自己有所稗益，最重要的，是做一個示範單位給台灣人看。公平點說，在香港初回歸的十多年，大陸政府也是有盡量維持一國兩制的實踐，起碼在香港，只要聽話，出入境自由還是有的，Google也用得了，臉書也上得去。
但是，「一國兩制」對台灣來說，卻是一個很弔詭的概念。為甚麼呢？因為此制度設計給台灣，最終目的是完成統一大業。如果在香港實踐失敗，台灣民眾當然會群起反對；但即使在香港實踐成功，而台灣又真的被統一了（真正意義來說，應是被吞併了），一國兩制就立刻失去了它的示範作用（因為已沒有第二個台灣），目的既然已達成，自然也不會再有存在的意義了。所以某程度來說，一國兩制無論在香港是否實踐成功，到最後台灣都沒有實踐的必要性。
有人立即出聲，表示如果中國與台灣簽訂了一國兩制的協議（其過渡協議，其實就是國民黨提出的「兩岸和平協議」），自然就要遵守實踐，不管有沒有實踐的必要性。在一般文明的社會，信守承諾是應有之義。
在這裏先聊一聊我小時候在大陸讀書的經驗。